**村民小组**为[中国大陆地区在](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[人民公社解体以后](../Page/人民公社.md "wikilink")，[农村基层自治组织](../Page/农村.md "wikilink")——[村划分的行政编组](../Page/村.md "wikilink")；同时期[城市](../Page/城市.md "wikilink")[街道](../Page/街道.md "wikilink")、[镇的区划](../Page/镇.md "wikilink")[社区的编组称为](../Page/社区.md "wikilink")“[居民小组](../Page/居民小组.md "wikilink")”。“村民小组”为[大陆乡村的农业区最基层的行政编组](../Page/中国大陆.md "wikilink")，直接管辖的对象为[农户](../Page/农户.md "wikilink")。“村民小组”在中华人民共和国成立以后各个时期对应的农村农业区最基层的行政编组或作业单位有：

  - [土地改革至](../Page/土地改革.md "wikilink")[大跃进以前为](../Page/大跃进.md "wikilink")“[农业合作社](../Page/农业合作社.md "wikilink")”（即[初级农业社](../Page/初级农业社.md "wikilink")）；
  - [人民公社时期为](../Page/人民公社.md "wikilink")“[生产队](../Page/生产队.md "wikilink")”；
  - [家庭联产承包责任制以后为](../Page/家庭联产承包责任制.md "wikilink")“村民小组”；
  - [国民政府时期及其以前](../Page/国民政府.md "wikilink")：地域和人口相当于一个农村基层[组织](../Page/组织.md "wikilink")“[甲](../Page/保甲制度.md "wikilink")”。现今[台湾地区类似](../Page/臺灣地區.md "wikilink")[村里以下的行政编组称为](../Page/村.md "wikilink")“[邻](../Page/村#鄰.md "wikilink")”。

## 负责人

村民小组的行政负责人称为“村民小组组长”，由当地[村民兼职](../Page/村民.md "wikilink")，通过村民小组会议推选产生，村民小组会议应由本组全体村民参加。推选的方式比较灵活，可以由一人或几人推荐，大家举手或鼓掌同意；也可以由村民先推荐候选人，然后由全组村民投票表决。村民对小组长的工作不满意的，可以随时撤换。组长没有[俸禄](../Page/俸禄.md "wikilink")，一般给予少量补贴，补贴标准依照当地的经济发展水平而制定，以2000年为参照，在经济发达地区每月补贴约为50～200元，其他地区年补贴约为50～500元。

  - 组长职责：一是收集并向村委会反映本组村民的建议、意见；二是向本组村民传达村委会作出的有关决定；三是协助村委会办理本村的公共事务和公益事业。由村民推举产生。

## 规模

村民小组可以分别由几户、十几户或几十户组成，人口稀疏的西部地区可以由数户至几十户的差异，人口密度高的中部、东南沿海地区多以30～50户为主，多则近百户。通常同一[县级行政区](../Page/县级行政区.md "wikilink")<u>行政“村”</u>的人口规模大致接近，同一省区、县区之间不尽一致。

  - 小组划分原则：村民小组按居住地区划分，目前，全国多数地区均在原来的[人民公社时期的](../Page/人民公社.md "wikilink")[生产大队所辖的](../Page/生产大队.md "wikilink")“生产队”一级设村民小组；多以自然地形分别设立村民小组，有些大的[自然村落分设几个村民小组](../Page/自然村落.md "wikilink")，情况不一。

## 作用

可以使[村委会的自治任务和工作计划通过各小组得到落实](../Page/村委会.md "wikilink")。村民小组是村民自治共同体内部的一种组织形式，是自治的一个层次。村民小组作为全体村民的一种组织，负责经营、管理属于村民小组的[集体](../Page/集体.md "wikilink")[土地和其他](../Page/土地.md "wikilink")[财产](../Page/财产.md "wikilink")。根据[土地法的规定](../Page/中华人民共和国土地法.md "wikilink")，大陆农村土地所有权分为两种，一种属于全体村民所有，由[村](../Page/村.md "wikilink")[集体经济组织或村委会经营](../Page/集体.md "wikilink")、管理；一种属于村民小组集体所有，由村民小组经营、管理，在发包时，由村民小组作为发包方，承包给村民经营。有的地方，村民小组还兴办了集体企业，也应由小组经营、管理，或由小组承包给村民经营。

## 历年数量

| 年份    | [乡村的村民小组](../Page/乡村.md "wikilink") | [城镇的](../Page/城镇.md "wikilink")[居民小组](../Page/居民小组.md "wikilink") |
| ----- | ----------------------------------- | ----------------------------------------------------------------- |
| 2004年 | 507.9                               | 129.6                                                             |
| 2003年 | 519.2                               | 122.2                                                             |
| 2002年 | 528.6                               | 124.4                                                             |
| 2000年 | 553.4                               | 127.2                                                             |
| 1999年 | 533.3                               | 110.6                                                             |
| 1997年 | 535.8                               | 108.3                                                             |

**历年数量分布（单位：万个）**

[Category:中华人民共和国农村](../Category/中华人民共和国农村.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国基层群众性自治组织](../Category/中华人民共和国基层群众性自治组织.md "wikilink")
[Category:村民委员会](../Category/村民委员会.md "wikilink")